\chapter{Wstęp} 
\section{Wprowadzenie}
Stały rozwój metod programowania to nieodłączny element współczesnej branży informatycznej. Jeszcze kilka lat temu umiejętności programistyczne miały dużo większe znaczenie niż obecnie. Programista musiał skonfigurować swoje środowisko pracy oraz własnoręcznie kompilować i testować tworzoną przez siebie aplikację. Jednak nie były to jedyne problemy programistów z przeszłości. Niejednokrotnie można było usłyszeć historie, w których duże firmy wykonując daną aplikacje napotykały etap, który wymagał weryfikacji stworzonego kodu. Moment ten był bardzo bolesnym krokiem podczas produkcji oprogramowania, ponieważ właśnie wtedy wychodziły na jaw wszystkie błędy w stworzonym kodzie. Proces integracji potrafił trwać miesiącami, a niekiedy nawet dłużej niż produkcja samego kodu. Z biegiem czasu pojawiły się nowe metody rozwoju oprogramowania. Jedną z tych metod było programowanie zwinne. Wraz z narodzeniem się wspomnianej metody organizacji pracy wielu programistów powstało wiele sposobów na ułatwienie życia osób tworzących aplikacje. Ułatwieniem tym był rozwój takiej branży jak ciągła integracja. Ciągła integracja to praktyka tworzenia oprogramowania, w której członkowie zespołu często sprawdzają swoją pracę. Prowadzi to do co najmniej kilku weryfikacji oprogramowania dziennie. Każda zmiana w kodzie jest weryfikowana przez zautomatyzowaną kompilację oraz testy, aby jak najszybciej wykryć błędy w kodzie. Wiele zespołów odkrywa, że takie podejście prowadzi do zmniejszenia problemów z integracją i pozwala zespołowi szybciej opracowywać spójne oprogramowanie. Dzięki tej elastycznej metody prowadzenia projektu ryzyko niedotrzymania terminu wykonania aplikacji jest niwelowane do minimum. O ile praktyka ta nie wymaga do wdrożenia żadnego narzędzia to dobrym pomysłem jest użycie tak zwanego serwera ciągłej integracji. Obecny rynek jest przepełniony takowymi narzędziami zarówno w formie komercyjnej jak i open-source. Najczęściej spotyka się jednak w użyciu takie serwery jak Jenkins, Gitlab Ci, CircleCi, TeamCity, Travis CI. Oprócz wymienionych serwerów istnieje jednak wiele innych alternatyw. Stworzenie skutecznej oraz odpowiednio skonfigurowanej infrastruktury ciągłej integracji nie należy jednak do prostych zadań i wymaga odpowiedniej wiedzy z wielu zagadnień współczesnej informatyki. W skład owych zagadnień wchodzą serwery ciągłej integracji, systemy kontroli wersji, metody monitorowania infrastruktury, rozwiązania chmurowe oraz sieciowe. Ponadto stworzoną infrastrukturę należy odpowiednio dopasować do realizowanego w danym momencie zadania. W niniejszej pracy postaram się opisać odpowiednie kryteria towarzyszące doborowi odpowiednich technologii do określonego projektu oraz zaimplementować i porównać prezentowane rozwiązania.

\section{Cel i zakres pracy}
Zespoły odpowiedzialne za stworzenie i administrowanie infrastruktury ciągłej integracji często stoją przed wieloma wyzwaniami, takimi jak wybór odpowiednich technologii, dobór odpowiednich zasobów, automatyzacja wykonywanych czynności, monitorowanie infrastruktury oraz optymalizacja procesu wytwarzania oprogramowania. Praca takich zespołów to seria niekończących się wyzwań oraz problemów, którym trzeba sprostać. Celem tej pracy jest przegląd technologii jakie można wykorzystać podczas implementacji środowiska ciągłej integracji, wyznaczenie kryteriów pozwalających na optymalny dobór dostępnych zasobów obliczeniowych w zależności od wielkości projektu programistycznego oraz porównanie zaproponowanych rozwiązań. Porównaniu będzie podlegać infrastruktura, w której serwer ciągłej integracji oraz system kontroli wersji działają jako osobne serwisy oraz infrastruktura zbudowana w oparciu o narzędzie zawierające te elementy w jednym serwisie. Do realizacji zadania wymagającego wykorzystania kilka serwisów zostanie wykorzystany Jenkins jako serwer ciągłej integracji, Gerrit jako system kontroli wersji oraz narzędzie odpowiedzialne za dynamiczne zarządzanie wykonywanymi testami jakim jest Zuul. Druga infrastruktura będzie zbudowana w oparciu o bardzo obszerne narzędzie jakim jest Gitlab. Rozproszenie budowania i testowania oprogramowania zostanie wykonane przy pomocy OpenStack’a, czyli oprogramowania z dziedziny chmur obliczeniowych. Ważnym elementem pracy jest wskazanie dobrych praktyk podczas implementacji takich rozwiązań. Przykładem dobrych praktyk jest automatyzacja czynności wykonywanych podczas zarządzania przygotowaną infrastrukturą, utrzymywanie konfiguracji serwerów ciągłej integracji w postaci kodu oraz dokładne monitorowanie stworzonego środowiska. Do automatyzacji rutynowych czynności takich jak tworzenie nowych instancji w chmurze lub instalowanie pakietów potrzebnych do wykonania testów, wykorzystane zostanie bardzo rozbudowane narzędzie jakim jest Ansible. Nieodłącznym elementem każdego środowiska ciągłej integracji jest dokładne monitorowanie wykorzystanych zasobów oraz serwisów. Realizacja takiego monitoringu zostanie wykonana przy pomocy dwóch narzędzi. Pierwszym z nich jest Prometheus, którego zadanie polega na zbieraniu informacji na temat każdej maszyny wirtualnej wykorzystywanej w stworzonej infrastrukturze oraz przekazywanie zebranej wiedzy do serwisu odpowiedzialnego za wyświetlenie zebranych danych. Serwisem tym jest Grafana. Podczas realizacji pracy zostaną wykonane badania mające na celu sprawdzenie jak wielkość projektu wpływa na ruchy sieciowy w chmurze, zużycie dostępnych zasobów obliczeniowych oraz zasobów dyskowych. Przeprowadzone badania mają na celu wyznaczenie pewnych standardów pomocnych przy doborze zasobów i narzędzi w zależności od wykonywanego projektu.

\section{Układ pracy}
Praca zosta podzielona na takie rozdziały jak:
\begin{itemize}
	\item Wstęp - Rozdział zawiera krótkie wprowadzenie, cel, zakres oraz układ pracy.
	\item Serwery ciągłej integracji - Rozdział opisuje czym są serwery ciągłej integracji, do czego się je wykorzystuje oraz jak można je realizować.
	\item Konfiguracja z wykorzystaniem Jenkinsa, Zuula i Gerrita - Rozdział opisuje pierwszą konfiguracje stworzoną z wykorzystaniem takich narzędzi jak Jenkins, Zuul oraz Gerrit.
	\item Konfiguracja z wykorzystaniem Gitlaba - Rozdział opisuje drugą konfiguracje stworzoną z wykorzystaniem Gitlaba.
	\item Automatyzacja infrastruktury - Rozdział opisuje jak można zautomatyzować rutynowe operacje wykonywane do obsługi stworzonych infrastruktur oraz środowisk ciągłej integracji. W rozdziale zostały opisane takie narzędzia jak ansible i jjb.
	\item Monitoring wykorzystanych zasobów - Rozdział opisuje w jaki sposób można stworzyć efektywne środowisko do monitorowania dostępnych zasobów. Zostały tu opisane takie narzędzia jak Grafana oraz Prometheus.
	\item Przeprowadzone badania - Rozdział opisuje zachowanie się stworzonych infrastruktur w zależności od wybranego projektu oraz doboru różnego rodzaju zasobów.
	\item Analiza badań - Rozdział opisuje porównanie oraz analizę wyników.
	\item Wnioski - Rozdział opisuje wnioski wyciągnięte z przeprowadzonych badań.
	\item Literatura - Rozdział zawiera spis artykułów i książek wykorzystanych podczas realizacji pracy.
\end{itemize}

	